\section*{Implicacions i reflexions sobre el programari lliure}

Per entendre realment la necessitat que existeixi el programari lliure, cal anar més enllà de valorar la \textit{privacitat} o la \textit{seguretat} que ens ofereix. Per baixar a l'arrel del problema, cal fer un anàlisi de la realitat del món on vivim. El sistema capitalista en què es desenvolupa quasi la totalitat del món, seguint la lògica neoliberal i les dinàmiques d'acumulació i d'expansió intrínseques del capital, ha convertit la nostra societat en una \textit{societat de consum}. Primer de tot ens cal preguntar-nos: \textit{Què és la llibertat?}. Ens han inculcat que la \textit{llibertat} és poder consumir de forma compulsiva mentre descuidem coses tan bàsiques com les cures entre persones. És quasi impossible sortir de les lògiques mercantilistes en qualsevol tipus de relació que s'estableix en societat, i això afecta de manera molt directa al programari: en un món globalitzat i informatitzat, gran part de les nostres vides estan condicionades directament pel disseny d'aquest programari. Si aquest està desenvolupat seguint els esquemes que força el sistema, significa que el seu objectiu, malgrat qualsevol \textit{aparent millora} que pugui aportar a la societat, no serà altre que ser un producte que generi beneficis per a una empresa. 

És per això que apostar pel programari lliure suposa un acte de resistència contra el neoliberalisme i el consumisme a què ens aboca. Perquè programari lliure significa poder redistribuir, estudiar, modificar i fer servir lliurement, i això entra en contradicció amb tots els valors que ens han estat imposats; significa posar fre a una lògica de mercat per establir-ne una de comunitat, de col·laboració entre persones que desenvolupen amb l'únic fi de millorar el programari per resoldre les necessitats del conjunt. No seria encertat dir que el programari lliure està orientat als \textit{consumidors}, perquè el programari lliure no hauria de tenir la intenció de ser consumit, sinó que està destinat a ser d'utilitat. 

\input{22_llibertat1.tex}
